\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 6. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Rozpad supertěžkých jader} \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{6 (Rozpad jader)}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Řešení: }

Kostku pro tyto pokusy jsem si připravil z~malé, cca. dvoucentimetrové
dřevěné kostky z~dětské stavebnice. Bohužel to nebyla přesně krychle, takže
mi nepadala čísla rovnoměrně.
\medskip
\centerline{\picw=.35\hsize\inspic obr.jpg }
\medskip

Nejprve jsem naházel první čtyři série. Čísla v~jednotlivých hodech
jsem zapisoval do tabulky na počítači. Pak jsem z~těchto dat vzal pouze počet
hodů, které jsem musel provést, aby padla šestka. Poté jsem provedl výpočet střední
doby života $\mu$ zprůměrováním počtu hodů, dokud mi nepadla šestka.
To jsem provedl pro jednotlivé série zvlášť a poté i dohromady. Z~hodnoty
$\mu$ jsem vypočítal hodnotu $\p$ padnutí šestky pomocí vztahu \ref[pcko].
Následně jsem porovnal výsledky s~hodnotou $\pteor$.

\medskip
\centerline{
\table{m|mmmmm}{
 & X_1 & X_2 & X_3 & X_4 & \bigcup \crl
h=1 & 2   & 2 & 1  & 2 & \cr
h=2 & 2   & 4 & 4  & 7 & \cr
h=3 & 1   & 5 & 16 & 7 & \cr
h=4 & 11  & 1 & 2  & 6 & \cr
h=5 & 1   & 3 & 10 & 2 & \cr
h=6 & 2   & 1 & 16 & 4 & \cr
h=7 & 3   & 1 & 4  & 4 & \cr
\mu & 3.143 & 2.429 & 7.571 & 4.571 & 4.429 \cr
\p  & 31.82\,\% & 41.18\,\% &  13.21\,\% & 21.88\,\% & 22.58\,\% \cr
\d  & 90.91\,\% & 147.1\,\% & -20.75\,\% & 31.25\,\% & 35.48\,\% \cr
}}
\bigskip

Mezi sériemi se výsledky výrazně liší, i více než trojnásobně. Myslím si, že
je to je způsobené malým počtem hodů. Relativně velká odlišnost je všude i od
teoretické pravděpodobnosti. To přičítám nepravidelnému tvaru kostky a možná
způsobu házení kostky.\vfil\break

Před dalším krokem jsem vyrobil falešnou kostku. Pomocí vrtačky jsem se pokusil
vyvrtat do kostky díru a do ní následně vložit matičku. Po určité době se mi to
povedlo. Matičku jsem následně do kostky upevnil do kostky pomocí tavné pistole.
Po zarovnání stěny kostky jsem pokračoval v~dalších úkolech.

\medskip
\centerline{
\table{m|mmmmm}{
 & X_1 & X_2 & X_3 & X_4 & \bigcup\crl
h=1 & 2 & 3 & 2 & 3 &\cr
h=2 & 5 & 9 & 2 & 3 &\cr
h=3 & 3 & 1 & 4 & 9 &\cr
h=4 & 3 & 2 & 3 & 2 &\cr
h=5 & 5 & 1 & 2 & 3 &\cr
h=6 & 3 & 5 & 8 & 9 &\cr
h=7 & 1 & 1 & 2 & 2 &\cr
\mu & 3.143 & 3.143 & 3.286 & 4.429 & 3.500 \cr
\p  & 31.82\,\% & 31.82\,\% & 30.43\,\% & 22.58\,\% & 28.57\,\% \cr
}}
\bigskip

Tentokrát se výsledky navzájem odlišovaly mnohem méně. Myslím si,
že je to způsobeno zatížením kostky a možná jiným způsobem házení (druhou část pokusu jsem prováděl v~jiný den).
Naštěstí mi vyšel předpokládaný výsledek -- pravděpodobnost padnutí
šestky se oproti minulému pokusu zvýšila. Je ale pravda, že rozdíl není
příliš výrazný.

Z~těchto výsledků bych vyvodil, že je důležité mít pravidelnou kostku a
stálý a dobrý způsob házení. Je vidět určitá podobnost s~radioaktivním
rozpadem, \uv{dlouho žijících} kostek nebylo mnoho a většina případů se pohybovala
okolo střední doby života. Také bylo vidět, že matička kostku zatížila a to
způsobilo mírné zvýšení pravděpodobnosti rychlejšího rozpadu kostky.

\bye
